Title: Avilius pr√¶senterer: SOMMERUDSTILLING

----

Date: 2021-07-24

----

Card: true

----

Theme: bbd663

----

Author: Oliver Herlitschek

----

Authorlink:

- hvorfor/oliver-herlitschek

----

Tags: 

----

Cover:

- avilius-blog-sommerudstilling.jpg

----

References: 

----

Text: [{"content":{"text":"<p>Vi er stolte af at kunne pr\u00e6sentere vores anden halv\u00e5rlige udstilling. Denne gang g\u00e5r den under det mundrette navn SOMMERUDSTILLING og har som altid til form\u00e5l at bringe ung, moderne kunst ud i verden via vores v\u00e6gge.<\/p>"},"id":"058dda23-1f9b-4ec6-843c-1283e1885506","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["avilius-blog-sommerudstilling-bg-1-1.jpg"],"src":"","alt":"Avilius Sommerudstilling Plakat 2021","caption":"Design: Oliver Herlitschek, baseret p\u00e5 v\u00e6rket \"Inflammation (Selvportr\u00e6t)\" af Noa Lachmi","link":"","ratio":"1\/1","crop":"true"},"id":"f06f7163-d6bc-47cd-913b-5deb39fd900c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Blandt de udstillende kunstnere er Freja Lauth, Vigga Wavner, Noa Lachmi, Emil Kock og Lou Lange. Udstillingen er kurateret af Avilius' egen kurator Ida Glitre.<\/p>"},"id":"690dcfbd-7627-4998-92a1-d95075a04d5d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>Vi holder fernisering p\u00e5&nbsp;udstillingen fredag d. 6. august \u2013 <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/events\/2990814194565679\" target=\"_blank\" title=\"Fernisering p\u00e5 SOMMERUDSTILLING\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">linket til begivenheden finder du her<\/a>. Vi ses!<\/p>"},"id":"c4f18e99-97e7-4fe1-8b22-7b37ea1e41e0","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Seotitle: 

----

Seodescription: 

----

Seokeywords: 

----

Seoimage: 