Title: Leksikon

----

Entry:

- 
  headline: Adaptive følelser
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>N\u00e5r en f\u00f8lelse er \u201dadaptiv\u201d, betyder det, at det er en anerkendt f\u00f8lelse \u2013 en f\u00f8lelse vi tillader os selv at have.<br><br>For n\u00e5r vi tillader os selv at f\u00f8le noget, s\u00e5 f\u00e5r vi adgang til den information, der er i f\u00f8lelsen. F\u00f8lelser fort\u00e6ller os, hvad der er vigtigt for os. Tag for eksempel vrede. Det kan v\u00e6re, at der en god grund til, at du er vred. Det kan v\u00e6re, du er blevet udsat for noget rigtigt uretf\u00e6rdigt. Her er vreden adaptiv, fordi den fort\u00e6ller dig, at det du er blevet udsat for ikke er okay.&nbsp;<br><br>Adaptive f\u00f8lelser kommer og g\u00e5r ret hurtigt. Ved at acceptere og respektere en f\u00f8lelse, forsvinder den hurtigt igen. F\u00f8lelser kan generelt v\u00e6re ret insisterende og har tendens til at blive ved med at presse p\u00e5 ind til, de er blevet lyttet til.<br><br>Se ogs\u00e5 <a href=\"#m\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Maladaptive f\u00f8lelser<\/a><\/p>"},"id":"7ca17ff9-f833-4905-be87-edbd76a8105f","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Angst
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Angst er f\u00f8lelsen af at reagere p\u00e5 noget, der f\u00f8les farligt. N\u00e5r vi f\u00f8ler angst, t\u00e6nker vi ofte p\u00e5 alle mulige forf\u00e6rdelige scenarier. Scenarierne er bevidst ubehagelige og tvinger hjernen til at tage truslen alvorligt.<br><br>Angst kan opleves som en uro i kroppen, en rastl\u00f8shed, en manglende evne til at abstrahere fra det farlige eller de indre skr\u00e6kscenarier. Det kan f\u00f8les, som om verden er et meget dystert, farligt sted, og at det hele snart kulminerer.<br><br>Modsat frygt handler angst om uvisheden i truslen. At vi ikke engang ved, hvad der kan ske.<br><br>Angst er alts\u00e5 naturlig. Dog er der nogle, der oplever angst i situationer, der ikke traditionelt udl\u00f8ser tankerne \u2013 fx. i metroen eller supermarkedet. Oplever man angst i disse situationer, kan vi i Avilius <a href=\"https:\/\/avilius.dk\/grupper\/angst\" target=\"_blank\" title=\"Angst\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">hj\u00e6lpe dig med<\/a> at identificere, hvorn\u00e5r den opst\u00e5r.<\/p>"},"id":"194d4b2c-1359-4652-afcf-bc94accfc0f9","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Angsttanker
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Her er lidt eksempler p\u00e5 angsttanker:<\/p>"},"id":"c4bbe6bc-08a1-4529-91d4-4c6d3bb26ec5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>\"Jeg kommer til at dumme mig.\"<\/p>"},"id":"016bebd5-9306-4a21-a380-52b35ba27ee1","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>\u201dDet kommer til at g\u00e5 galt\u201d.<\/p>"},"id":"7de92f5b-8644-42a5-9e4c-138873fbe22a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>\u201dJeg overlever ikke det ikke\u201d.<\/p>"},"id":"8a717e86-736a-468c-be5d-f41d000021bf","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>Virker det bekendt? Bare rolig, du lider ikke n\u00f8dvendigvis af angst. Alle mennesker har nemlig angsttanker.<\/p><p><\/p><p><\/p>"},"id":"477c0e1b-04ac-4c71-be66-b6101195543c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>Ligesom alle andre dyr p\u00e5&nbsp;jorden er det livsvigtigt at vide, hvorn\u00e5r vi skal reagere p\u00e5 potentielle farer. Desv\u00e6rre h\u00e6lder vores faregenkendelsessystem til altid at v\u00e6re p\u00e5 den sikre side, og derfor er vi plaget af angsttanker om ting, som senere slet ikke viser sig at v\u00e6re s\u00e5 slemme.<\/p><p><\/p><p><\/p>"},"id":"9cafe985-94d3-4e79-b252-4e46eec6f5d4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>Der er meget, der kan virke farligt i denne her verden, og derfor kommer angsttanker i mange afskygninger.<\/p><p>Vil du gerne arbejde med dine angsttanker? Her i Avilius har vi i s\u00e5 fald <a href=\"https:\/\/avilius.dk\/grupper\/angst\" target=\"_blank\" title=\"Angst\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">et gruppeforl\u00f8b<\/a>, der er perfekt til dig.<\/p><p><\/p>"},"id":"aa15dbd4-1c6b-493a-95ec-264de33fda9a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>Se ogs\u00e5:<br><br><a href=\"#g\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Generaliseret angst<\/a><br><a href=\"#p\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Social angst<\/a><br><a href=\"#p\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Pr\u00e6stationsangst<\/a><br><a href=\"#p\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Panikangst<\/a><br><a href=\"#e\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Eksamensangst<\/a><\/p><p><\/p>"},"id":"093bf587-05ab-49aa-8bd7-0f66ce8bebab","isHidden":false,"type":"text"}]'
  description: |
    Maecenas ex ligula, imperdiet dictum purus non, scelerisque varius quam. Donec ac dui tortor. Nam ac scelerisque massa. Aliquam nisi felis, tempus non tellus eget, gravida tincidunt tortor. Curabitur imperdiet sodales velit, ac ultrices dui finibus id. Integer rutrum volutpat quam. Nam a turpis iaculis, scelerisque lorem non, mattis enim. Sed posuere lorem sodales, tincidunt libero et, tempor nisi. Fusce eu tempus nibh, eget scelerisque dolor. Donec vitae egestas nulla, et scelerisque mi. Quisque justo augue, tempus eget tristique quis, facilisis quis ipsum. Pellentesque quis ex luctus, varius turpis nec, vulputate risus. Curabitur nec sagittis nulla. Nunc scelerisque, enim at rutrum luctus, libero leo euismod nibh, gravida bibendum magna tortor eu urna. Phasellus mollis quam non lectus tempus molestie.
    
    Fusce eget ultricies tellus, in tristique quam. Pellentesque vestibulum consequat lacus, non tincidunt diam venenatis eget. Vivamus eu dolor id dolor scelerisque feugiat nec et ligula. Curabitur quis mattis arcu, id finibus libero. Donec a malesuada metus, et porta dolor. Etiam posuere imperdiet nulla et molestie. Mauris risus elit, congue at pharetra in, sagittis ut leo. Mauris tincidunt, nulla non faucibus luctus, mauris elit sodales nisi, non hendrerit nisl lectus in diam. Sed et justo varius, congue odio id, mattis justo. Proin consectetur nec lectus vel tempor. Maecenas malesuada ultrices porta. Aenean viverra lectus tempor lacus luctus, ut pharetra neque dignissim. Etiam in nisl ac felis commodo congue. Maecenas rutrum ante eu ex pharetra, consectetur euismod odio molestie.
- 
  headline: Depressive tanker
  image:
    - avilius-leksikon-depressive-tanker-2.jpg
  text: '[{"content":{"text":"<p>I Avilius arbejder vi ikke med depression som diagnose \u2013 kun depressive tanker. Er du i tvivl, henviser vi til at du kontakter egen l\u00e6ge for at f\u00e5 svar p\u00e5, om du lider af depression.<br><br>Vi oplever allesammen depressive tanker. Kedeligt vejr, et sk\u00e6nderi eller studietvivl er nogle af de mange situationer, hvor tankerne kan f\u00e5 lov at flyde over i det depressive.<br><br>Det betyder dog ikke, at vi allesammen g\u00e5r rundt og har en depression.<br><br>Tankerne kan opst\u00e5 automatisk ovenp\u00e5 en ubehagelig oplevelse. Det kan v\u00e6re, du lige er blevet afvist, snydt eller p\u00e5 anden m\u00e5de d\u00e5rligt behandlet. Der kan v\u00e6re en midlertidig f\u00f8lelse af at v\u00e6re \u201dbesejret\u201d, at livet er for meget, og at der ikke er noget h\u00e5b forude. F\u00f8rst n\u00e5r nogen bliver fanget i dette tankem\u00f8nster, og det har en betydelig indflydelse p\u00e5 den m\u00e5de, vedkommende lever sit liv p\u00e5, kan vi begynde at tale om depression som sygdom.<br><br>Har du derimod depressive tanker, som du har lyst til at arbejde med, kan du skrive til os.<\/p>"},"id":"87d4be2b-4d8b-497b-bb92-c3209a72cefb","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Eksamensangst
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Eksamensangst er en form for <a href=\"#p\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Pr\u00e6stationsangst<\/a> og opst\u00e5r, n\u00e5r man st\u00e5r foran situationer, hvor man skal bed\u00f8mmes af andre.<\/p><p>Tanken om en d\u00e5rlig pr\u00e6station, ting der kan g\u00e5 galt eller pinlige, hypotetiske situationer er typisk triggeren til angsttankerne.<br><br>Det er helt normalt at f\u00f8le sig nerv\u00f8s eller sp\u00e6ndt op til fx. eksaminer. Adrenalinen s\u00e6tter koncentrationen i gang og sk\u00e6rper sanserne, s\u00e5&nbsp;man yder optimalt i situationen. For nogle kan nerv\u00f8siteten dog blive s\u00e5 st\u00e6rk, at den negativt p\u00e5virker situationen. Symptomer som fysisk utilpashed, svedige h\u00e5ndflader og angsttanker er typisk tilstedev\u00e6rende er med til at bestemme, om der er tale om almindelig nerv\u00f8sitet eller decideret eksamensangst.<br><br><a href=\"https:\/\/www.avilius.dk\/blog\/eksamensstress-sadan-handterer-du-det\" target=\"_blank\" title=\"Eksamensstress\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">P\u00e5 bloggen<\/a> giver vi nogle tips til, hvordan du kan h\u00e5ndtere din eksamensangst.<\/p>"},"id":"743a234b-7ae7-4371-ad6f-f791eb4dbbdb","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Følelsesmæssig tænkning
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>F\u00f8lelsesm\u00e6ssig t\u00e6nkning er en kognitiv forvr\u00e6ngning, hjernen bruger til at finde frem til r\u00e6sonnementer, der ikke er logisk sammenh\u00e6ngende, men som tjener til at adressere et f\u00f8lelsesm\u00e6ssigt behov.<\/p><p><br><\/p><p>Det kan fx. v\u00e6re, du ikke vil g\u00e5 med din eksk\u00e6restes T-shirt, fordi de var dig utro \u2013 og derfor synes du, at alt det t\u00f8j, de har g\u00e5et med, f\u00f8les ul\u00e6kkert. Egentlig vil du bare ikke mindes om dem, s\u00e5 du stykker et argument sammen, der retf\u00e6rdigg\u00f8r din besynderlige adf\u00e6rd over for dig selv.<br><br>Det er vildt sv\u00e6rt at v\u00e6re objektiv og rationel hele tiden. Intuition, mavefornemmelser og f\u00f8lelsesm\u00e6ssig t\u00e6nkning vil derfor nogle gange tage styringen over vores adf\u00e6rd.<\/p>"},"id":"076b2d9b-c648-4bed-829b-fddbd77eed30","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Frygt
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Frygt er en f\u00f8lelse, der udl\u00f8ses af en trussel mod os selv. Modsat angst \u2013 som specifikt er frygten for en fremtidig trussel blandet med angsttanker \u2013 er frygt altid rettet mod noget, der kan skade os her og nu.<br><br>Derfor opleves frygt og angst forskelligt. N\u00e5r vi er angste vender vi os indad og er meget i vores hoved. Vi t\u00e6nker p\u00e5, hvad vi kan g\u00f8re for at afv\u00e6rge faren. Frygt er derimod noget, der tvinger os til at fokusere al vores opm\u00e6rksom udad p\u00e5 det, der angriber os. Hvis vi har tid til at udt\u00e6nke l\u00f8sninger, g\u00f8r vi det. Der kan dog v\u00e6re situationer, hvor automatpiloten er n\u00f8dt til at tage over, og s\u00e5 handler vi n\u00e6sten kun p\u00e5 instinkt og intuition.<\/p>"},"id":"1d8a9155-33cd-4c70-8e3f-783f6535d0db","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Generaliseret angst
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>M\u00e5ske f\u00f8ler du, at verden kan v\u00e6re et farligt sted. M\u00e5ske bekymrer du dig om dine n\u00e6rmestes ve og vel. Eller ogs\u00e5 f\u00f8ler du, at alverdens farer lurer lige rundt om hj\u00f8rnet.<br><br>Angsttanker beh\u00f8ver ikke afspejle frygten for noget bestemt. De kan ogs\u00e5 udspringe af en mere generel usikkerhed, som ofte har at g\u00f8re med et syn p\u00e5 verden, hvor alting virker farligt og uforudsigeligt.<\/p>"},"id":"2e60a2e0-64d7-4577-87cc-cbc75348865e","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Glæde
  image:
    - avilius-leksikon-glaede-top.jpg
  text: '[{"content":{"text":"<p>Gl\u00e6de er den f\u00f8lelse, der f\u00e5r os til at v\u00e6rds\u00e6tte alt det positive, livet har at byde p\u00e5. N\u00e5r vi er glade, er vi i stand til at v\u00e6rds\u00e6tte, at livet er fuld af uanede muligheder for nydelse, og at tilv\u00e6relsen er grundl\u00e6ggende meningsfuld.&nbsp;<br><br>Gl\u00e6de giver en grundl\u00e6ggende ro i kroppen og bevidner, at selvom tilv\u00e6relsen er fuld af udfordringer, s\u00e5 er der ingen udfordringer, der i princippet er uoverkommelige. N\u00e5r vi er glade, har vi derfor lyst til livet. Gl\u00e6de giver os energi.&nbsp;<br><br>N\u00e5r vi \u201cgl\u00e6der os\u201d til noget, handler det om, at vi anskuer fremtiden som noget, der kan f\u00e5 lov at komme os i m\u00f8de, uden at vi f\u00f8ler, vi beh\u00f8ver forberede os p\u00e5 det, eller v\u00e6re bange for det (modsat fx angst).<\/p>"},"id":"c29f7d16-0c52-457a-8141-eb60ff857b47","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["avilius-leksikon-glaede.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Livsgl\u00e6de, Edvard Weie","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ea99a2f5-4cb5-4728-8f39-42c800fe95c5","isHidden":false,"type":"image"}]'
- 
  headline: Håbløshed
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>H\u00e5bl\u00f8shed opst\u00e5r, n\u00e5r vi ikke ser nogen meningsfuld vej frem og g\u00e5r ofte h\u00e5nd i h\u00e5nd med lav <a href=\"#s\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">selvtillid<\/a>. Modsat tristhed, som er den f\u00f8lelse der holder os ved selskab, n\u00e5r vi oplever enkeltst\u00e5ende tab, s\u00e5 er h\u00e5bl\u00f8shed en f\u00f8lelse, der opst\u00e5r n\u00e5r vi ikke kan se nogle veje, der ikke leder til tab. H\u00e5bl\u00f8shed kan v\u00e6re udl\u00f8st af at befinde sig et meget sv\u00e6rt sted i livet, men kan ogs\u00e5 v\u00e6re et udtryk for en generel problematik med ens selvbillede \u2013 at man simpelthen ikke har hvad der skal til for at klare de udfordringer, man har i vente.<\/p><p><br><\/p><p><\/p>"},"id":"30a35414-d82f-42ba-aa46-63764ab78e89","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["avilius-leksikon-haabloeshed-pic.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Michael Ancher, <em>Den syge pige <\/em>(1882)","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"fb547fb5-0b65-407e-9d1e-553c52d606e3","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>H\u00e5bl\u00f8shed kan blive til depression i det lange l\u00f8b. N\u00e5r vi sidder fast i h\u00e5bl\u00f8sheden for l\u00e6nge, kan det ende med at p\u00e5virke vores syn p\u00e5 andre, os selv og livet.<\/p><p><\/p>"},"id":"f05e3dcd-8010-4d4e-ba88-8930ea3ffa42","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Jalousi
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Jalousi er misundelse rettet mod en person, som f\u00e5r den k\u00e6rlighed, du selv ville \u00f8nske, du fik. Det kan fx v\u00e6re, du har pr\u00f8vet at v\u00e6re jaloux p\u00e5 din eksk\u00e6restes nye k\u00e6reste, fordi du stadigv\u00e6k godt kan lide din eks, og fordi du m\u00e5ske egentlig godt kunne t\u00e6nke dig at v\u00e6re sammen med dem igen. Jalousi kan is\u00e6r v\u00e6re en intens f\u00f8lelse, n\u00e5r det drejer sig om nogen, vi er forelsket i, der har valgt en anden.<\/p>"},"id":"a646b441-8c8e-4b98-a2e4-ba2e89d06c91","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Magtesløshed
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>At f\u00f8le sig magtesl\u00f8s er lidt som at f\u00e5 en mavepuster. Som en stor, usynlig kr\u00e6ft, der holder dig nede eller tilbage. Magtesl\u00f8shed er, n\u00e5r du m\u00f8der en udfordring, der f\u00f8les h\u00e5bl\u00f8s at tackle. Det kan fx. v\u00e6re et fag p\u00e5 studiet, der er s\u00e5 sv\u00e6rt, at selv den grundigste lektiel\u00e6sning og mest omhyggelige opgaveskrivning ikke vil resultere i bedre karakterer.<\/p><p>Magtesl\u00f8shed er mere kompleks end man umiddelbart kunne forestille sig, og \u00e6ndrer sig meget i forskellige kontekster. For eksempel kan magtesl\u00f8shed over det sv\u00e6re fag f\u00f8les nemmere, hvis du vidste, at l\u00e6reren var kendt for kun at give d\u00e5rlige karakterer. Samtidig kan vores egen syn p\u00e5 situationen \u00e6ndre magtesl\u00f8sheden markant. Er det sv\u00e6re fag generelt anset som v\u00e6rende ligegyldigt, ville magtesl\u00f8sheden sandsynligvis v\u00e6re langt mindre.<br><\/p>"},"id":"85655d2c-ec12-4d6b-a27b-b6140b5c2004","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Maladaptive følelser
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>F\u00f8lelser er hjernens m\u00e5de at reagere p\u00e5 noget, der er sket \u2013 og hvordan vi b\u00f8r handle ovenp\u00e5 oplevelsen. Lytter vi til dem, forsvinder de relativt hurtigt. Det kaldes en adaptiv f\u00f8lelse.<br><\/p><p>Ignorerer eller undertrykker vi f\u00f8lelsen, bliver den <em>maladaptiv<\/em>. Det vil sige, at den bliver ved med at v\u00e6re der, i stedet for bare at g\u00e5 v\u00e6k, som den ellers ville have gjort, hvis vi lyttede til den og brugte tid p\u00e5 at lukke den ind.<br><br>Det er usundt at have mange maladaptive f\u00f8lelser. De danner nemlig forkerte og destruktive handle- og tankem\u00f8nstre, der kan distancere os fra vores egentlige f\u00f8lelsesliv.<br><br>Se ogs\u00e5 <a href=\"#a\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Adaptive f\u00f8lelser<\/a>.<\/p>"},"id":"db254e54-4daa-472e-87d1-d04cb716cc3f","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Misundelse
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>... aka f\u00f8lelsen af gerne at ville v\u00e6re i en andens sko. Misundelse opst\u00e5r, n\u00e5r vi l\u00e6gger m\u00e6rke til en person, der ser ud til at leve det liv, vi gerne vil leve.<br><br>Det er ofte en f\u00f8lelse, der er rettet mod en bestemt person eller gruppe af personer. N\u00e5r vi misundelsesscroller gennem en insta-profil, veksler vi mellem at hade og beundre vedkommende, hvilket betyder at f\u00f8lelsen kan v\u00e6re meget udmattende. Hadet og beundringen repr\u00e6senterer de to attituder, vi kan anl\u00e6gge, for at l\u00f8se misundelsesproblemet. Vi kan enten fors\u00f8ge at efterligne personen, og derved \u00f8ge vores chancer for at f\u00e5 det liv, vedkommende har. Eller ogs\u00e5 kan vi overbevise os selv om, at vedkommendes liv ikke er s\u00e5 efterstr\u00e6belsesv\u00e6rdigt, som vi forestiller os.<br><br>Misundelse kan ogs\u00e5 have at g\u00f8re med en utilfredshed over \u00e9ns eget liv. Her vil f\u00f8lelsen f\u00f8rst forsvinde, n\u00e5r utilfredsheden er blevet adresseret.<br><\/p><p><\/p>"},"id":"57bf173c-b975-4db7-b415-957bf9e5beab","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Panikangst
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Et panikanfald f\u00f8les som et lyn fra en klar himmen. Et lyn, der f\u00f8les som en livsfarlig frygt. Nogle f\u00f8ler, at de skal d\u00f8. Andre oplever f\u00f8lelsen af at blive kvalt eller intens hjertebanken. Selvom anfaldene varer f\u00e5 minutter, kan det f\u00f8les som en evighed.<br><\/p><p>Efter at have oplevet panikanfald mange gange kan man opleve en angst for selve anfaldene \u2013 og s\u00e5 er der tale om panikangst.<br><br>Angsten for anfaldene kan blive en selvforst\u00e6rkende spiral. Angsten fungerer som trigger til et panikanfald, der s\u00e5 forst\u00e6rker de d\u00e5rlige oplevelser, der ligger til grund for angsten.<br><br>Oplever du panikangst, kan du henvende dig til os eller egen l\u00e6ge.<br><\/p><p><\/p>"},"id":"8f30c867-5c84-4cee-b97f-0c3cd337e6fd","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Præstationsangst
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Visse sociale situationer er \u201dfarligere\u201d end andre. En pr\u00e6stationssituation (f. eks. eksamener, sex eller sportsst\u00e6vner) kan for mange v\u00e6re \u00e5rsag til angst. Frygten ligger i, at en d\u00e5rlig pr\u00e6station vil v\u00e6re pinlig og f\u00f8re til, at man bliver udst\u00f8dt eller latterliggjort. Hvis du ligger s\u00f8vnl\u00f8s over en fremtidig pr\u00e6stationssituation, s\u00e5 husk at det blot er tanker \u2013og ikke i sig selv et bevis p\u00e5, at det kommer til at g\u00e5 skidt.<\/p>"},"id":"95cd2482-3aae-4314-b1b4-2495529db8c2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["avilius-leksikon-praestationsangst.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"f9b4677b-ecfb-4562-bba5-503521f4edab","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p><br>Hos Avilius kan du l\u00e6re at arbejde med dine angsttanker i vores <a href=\"https:\/\/avilius.dk\/grupper\/angst\" target=\"_blank\" title=\"Angst\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">gruppeforl\u00f8b<\/a> om angstens natur.<\/p>"},"id":"c840611a-89b2-48b1-9a0d-6d5b0dfeee12","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Primære følelser
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>En prim\u00e6r f\u00f8lelse er den umiddelbare f\u00f8lelsesm\u00e6ssige reaktion, vi oplever p\u00e5&nbsp;noget inde- eller udefrakommende.<br><br>De prim\u00e6re f\u00f8lelser er typisk dem, vi oplever mest intenst. Modsat andre dyr kan vi mennesker dog manipulere med m\u00e5den, vi oplever dem p\u00e5. Vi kan omfortolke, bortrationalisere og undertrykke dem, hvis de bliver for ubehagelige eller ikke passer ind i vores virkelighedsbillede.<br><br>Nogle gange er vi klar over vores prim\u00e6re f\u00f8lelser \u2013 vi har en umiddelbar reaktion p\u00e5 et eller andet, der er sket, og vi oplever, at det s\u00e6tter gang i nogle f\u00f8lelser i os. Andre gange gemmer vi den umiddelbare f\u00f8lelse v\u00e6k, erstatter den med en anden mere acceptabel f\u00f8lelse, eller distraherer os selv, s\u00e5 vi ikke beh\u00f8ver f\u00f8le den.<\/p>"},"id":"d5fe76a0-a571-43e7-a8a3-db31d2af3b4d","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Rumination
  image:
    - avilius-leksikon-rumination.jpg
  text: '[{"content":{"text":"<p>Det er karakteristisk for <a href=\"#d\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">depressive tanker<\/a>, at de k\u00f8rer i ring. <em>Rumination<\/em>, kalder vi det \u2013 men kaldes ogs\u00e5 grubleri. De depressive tanker k\u00f8rer rundt i hovedet i form af sp\u00f8rgsm\u00e5l, der ikke er et reelt svar p\u00e5. Et eksempel kunne v\u00e6re \u201dhvorfor er jeg s\u00e5 uduelig?\u201d \u2013 ikke ligefrem et s\u00e6rligt konstruktivt sp\u00f8rgsm\u00e5l at stille sig selv.<\/p><p><\/p>"},"id":"9e146aa1-9077-4706-8bdf-2bbcd506f90a","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Sekundære følelser
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>\u201dJeg er sur over, hvor ked af det jeg er lige nu. Jeg ville \u00f8nske, jeg bare kunne nyde denne her fest\u201d.<br><br>F\u00f8lelser kan ofte v\u00e6re lagdelte ligesom beskrevet her. N\u00e5r vi registrerer en f\u00f8lelse inde i os selv, kan selve registreringen avle en ny f\u00f8lelse. Og denne f\u00f8lelse avler i visse tilf\u00e6lde en tredje, og s\u00e5&nbsp;videre, og s\u00e5 videre. F\u00f8lelser bliver p\u00e5 den m\u00e5de en del af vores \u201dbevidsthedsstr\u00f8m\u201d, og det kan til sidst v\u00e6re sv\u00e6rt at finde ud af, hvad der fik vores f\u00f8lelser til at g\u00e5 i den retning, de gjorde, til at starte med.<br><br>Det er aldrig helt tilf\u00e6ldigt, hvad for et m\u00f8nster vores f\u00f8lelser danner. M\u00f8nstrene er ofte baseret p\u00e5, hvordan du er vokset op med dine f\u00f8lelser. Det kan v\u00e6re, at du i din opv\u00e6kst er blevet opdraget til ikke at give udtryk for din vrede. I dit voksenliv kan det s\u00e5 afspejle sig i et m\u00f8nster, der g\u00e5r fra vrede til tristhed. N\u00e5r du f\u00f8ler en naturlig vredesf\u00f8lelse t\u00e6nker hjernen \"Ups, jeg m\u00e5&nbsp;jo ikke v\u00e6re vred!\" og avler straks en tristhedsf\u00f8lelse over at have f\u00f8lt en \"forbudt\" f\u00f8lelse.<br><br>I kognitiv adf\u00e6rdsterapi arbejder vi meget med de m\u00f8nstre, der ligger indlejret i os.<\/p>"},"id":"d4f03c0c-83a5-4310-bbd6-df7168429411","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Selvmordstanker
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Oplever du tanker om at tage dit eget liv, skal du henvende dig til <a href=\"https:\/\/www.livslinien.dk\/\" target=\"_blank\" title=\"Livslinien\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Livslinien<\/a> p\u00e5 <a href=\"tel:70201201\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">70 201 201<\/a>.<\/p><p><\/p>"},"id":"e8857ec1-b52e-46f0-831a-67f88d50d200","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Selvtillid
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Modsat selvv\u00e6rd refererer selvtillid til vores tro p\u00e5, at vi besidder evnerne til at klare forskellige opgaver.<br><br>D\u00e5rlig selvtillid kan udspringe af konstant at blive m\u00f8dt med for sv\u00e6re udfordringer \u2013 fx. en kompleks eksamen, en overkvalificeret modstander eller en kryptisk strikkeopskrift.<br><br>God selvtillid udspringer omvendt af succesoplevelser. Ved at kaste dig ud i projekter, du selv tror p\u00e5, kan du forbedre din selvtillid.<\/p>"},"id":"92daffbb-f8a8-47ac-8614-07c40784222c","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Selvværd
  image:
    - avilius-leksikon-angst.jpg
  text: '[{"content":{"text":"<p>Selvv\u00e6rd og selvtillid er to vidt forskellige ord, der dog er t\u00e6t forbundne.<br><br>Selvv\u00e6rd er de tanker, du har om din egen eksistens. Et h\u00f8jt selvv\u00e6rd vil betyde, at du kan se, at du er noget v\u00e6rd. At du fortjener k\u00e6rlighed, uanset hvad du er, kan eller g\u00f8r. Et lavt selvv\u00e6rd derimod betyder, at du ikke f\u00f8ler dig v\u00e6rdig til at modtage k\u00e6rlighed.<br><br>P\u00e5 den m\u00e5de g\u00e5r selvv\u00e6rd og selvtillid h\u00e5nd i h\u00e5nd. Har man ingen tillid til egne evner, kan det p\u00e5virke ens selvv\u00e6rd. <br><br>Ligesom vi kan tr\u00e6ne og n\u00e6re vores fysiske immunforsvar, kan vi ogs\u00e5 styrke og n\u00e6re selvv\u00e6rdet \u2013 vores mentale immunforsvar.<br><br>En del af selvv\u00e6rdsarbejdet handler om at kunne m\u00e6rke vores gr\u00e6nser. Det kr\u00e6ver en stor m\u00e6ngde \u00e6rlighed overfor sig selv \u2013 herunder at turde erkende, n\u00e5r vores gr\u00e6nser bliver overskredet \u2013 at kunne sige fra.<br><br><a href=\"#d\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Depressive tanker<\/a> udspringer ofte ud af et d\u00e5rligt selvv\u00e6rd. Ofte kan tankerne koges ned til det, vi kalder en <em>grundl\u00e6ggende antagelse<\/em>, som for eksempel:<br><br>\u201dJeg er ikke noget v\u00e6rd\u201d<br>\u201dJeg er underlegen\u201d<br>\u201dIngen vil nogensinde elske mig\u201d<br><br>Grundl\u00e6ggende antagelser kan ofte spores tilbage til oplevelser i barndommen, der har sat sine spor p\u00e5 vores selvopfattelse.<\/p>"},"id":"9148944e-4507-456d-9bbc-a7e6356a0023","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Skam
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Skam er f\u00f8lelsen af at v\u00e6re forkert. Skam kan opst\u00e5 enten i forbindelse med enkelte fejl, vi beg\u00e5r, eller i forbindelse med et mere generelt selvbillede af sig selv som et menneske, der altid beg\u00e5r fejl.<\/p><p>&nbsp;<\/p><p>Skam udspringer af en negativ selvvurdering. Ligesom magtesl\u00f8shed kan skam v\u00e6re synonym med f\u00f8lelsen af at v\u00e6re lille. Modsat magtesl\u00f8shed vil skam dog ofte ogs\u00e5 indeb\u00e6re et behov for at gemme sig v\u00e6k eller undvige andres blikke.<br><br>Skam er et af vores urgamle flokinstinkter. Vi har brug for at f\u00f8le os anerkendt og v\u00e6rdige. Hvis vi ikke f\u00f8ler, at vi bidrager med noget, eller at vi ikke er noget v\u00e6rd, f\u00e5r vi det at vide af vores skam. F\u00f8lelsen vil typisk vare ved, indtil vi har bevist over for selv, at vi faktisk kan bidrage med noget.<\/p>"},"id":"115a8247-6e41-45aa-9c8f-ffcbbdc8feca","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Social angst
  image:
    - avilius-leksikon-social-angst.jpg
  text: '[{"content":{"text":"<p>Jeg er uintelligent.<br><br>Jeg kan aldrig f\u00e5 en k\u00e6reste.<br><br>Jeg er d\u00e5rlig til mit arbejde.<br><br>Nogle angsttanker relaterer sig specifikt til frygten for at blive vurderet negativt af andre. At f\u00f8le sig accepteret af andre er noget af det vigtigste for os mennesker \u2013 derfor producerer faregenkendelsessystemet de her slags tanker, n\u00e5r vi fornemmer, at vi ikke er helt inde i varmen hos de andre.<br><br>Vil du gerne arbejde med dine angsttanker? Her i Avilius har vi <a href=\"https:\/\/avilius.dk\/grupper\/angst\" target=\"_blank\" title=\"Angst\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">et gruppeforl\u00f8b<\/a> om angstens natur, hvor du l\u00e6rer at arbejde med og forebygge angstlignende tilstande.<\/p>"},"id":"e35fa56f-ada2-4875-884c-ae9307ab82fc","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Sorg
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Vi oplever sorg, n\u00e5r vi mister nogen, der st\u00e5r os n\u00e6r. Intensiteten af f\u00f8lelsen h\u00e6nger ofte sammen med, hvor vigtig personen var i vores liv. I psykologiens verden snakker man om sorgprocessen \u2013 en naturlig f\u00f8lelsesm\u00e6ssig rejse, der som et pendul svinger mellem det tabsorienterede og det genetablerende:<br><br><strong>Tabsorienterede oplevelser <\/strong>er de ting, der f\u00e5r os til at acceptere tabet, fx. at tale om d\u00f8ds\u00e5rsagen eller bes\u00f8ge et gravsted.<br><br><strong>Genetablerende oplevelser<\/strong> er de handlinger, der arbejder med det fremadrettede liv, fx. samtaler om roller i familien, at s\u00f8ge v\u00e6k fra sorgen gennem fritidsinteresser osv.<\/p>"},"id":"f20e5c9a-7dfc-4f30-844d-dcce21e43b78","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["avilius-leksikon-sorg-pic.jpg"],"src":"","alt":"","caption":"Gottfrid Kallstenius, <em>Kirkeg\u00e5rdsmotiv<\/em> (1890)","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"7fa77772-5b15-46c4-a32e-4e92c7928e4f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Sorg er en naturlig proces, men omkring 8% af os vil opleve det, der kaldes en <em>kompliceret sorgreaktion<\/em>, hvor man oplever intense, statiske og invaliderende f\u00f8lelser af savn. Kompliceret sorg er en ny diagnose, der ofte kr\u00e6ver professionel behandling. Kontakt <a href=\"https:\/\/sorgcenter.dk\/\" target=\"_blank\" title=\"Det Nationale Sorgcenter\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">Det Nationale Sorgcenter<\/a> for r\u00e5d og vejledning om sorgprocessen.<\/p><p><\/p><p><\/p>"},"id":"ff15704e-268e-4785-9daa-1c9ec0dbcd18","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Tristhed
  image: [ ]
  text: '[{"content":{"text":"<p>Tristhed udspringer af f\u00f8lelsen af et tab. At v\u00e6re trist tvinger os til at tage tabet alvorligt \u2013 og f\u00e5r fremtidige tab til at virke ekstremt h\u00e5rde at st\u00e5 til ansigt med.<br><br>F\u00f8lelsen af at have tabt noget er ofte sv\u00e6rt at skelne fra f\u00f8lelsen af at have mistet en del af sig selv. Derfor er f\u00f8lelsen af tristhed tit synonym med f\u00f8lelsen af have v\u00e6ret s\u00e5rbar. F\u00f8lelsen minder os derfor om vores allesammens skr\u00f8belighed.<br><br>Har man tabt en persons k\u00e6rlighed, vil tristheden ofte ankomme i selskab med en f\u00f8lelse af savn. Har man derimod tabt noget, der ikke kan genvindes, ser vi tit tristheden sammen med <a href=\"#s\" rel=\"noopener noreferrer nofollow\">sorg<\/a>.<br><\/p><p><\/p>"},"id":"3a232e65-281f-41b4-8d47-76f38618dad3","isHidden":false,"type":"text"}]'
- 
  headline: Vrede
  image:
    - avilius-leksikon-vrede.jpg
  text: '[{"content":{"text":"<p>N\u00e5r vi er vrede, f\u00f8ler vi os konfronteret med en overkommelig, generende forhindring. Vi g\u00e5r i <em>warrior mode<\/em> og puster os op, h\u00e6ver stemmen og fokuserer vores opm\u00e6rksomhed p\u00e5 det, der skal overvindes. Vreden forsvinder som regel kun, n\u00e5r forhindringen forsvinder \u2013 fx. i form af den anden person, der tr\u00e6kker sig eller giver os ret.<br><br>Vrede er en ret upopul\u00e6r f\u00f8lelse i vores samfund, fordi der hersker en opfattelse af, at vrede er lig med kontroltab. Vi skal helst v\u00e6re cool, have overskud og virke afslappede. Men faktisk kan vrede v\u00e6re en rigtig god indikator p\u00e5, om vi er blevet uretf\u00e6rdigt behandlede. Arbejder man konstruktivt med vrede \u2013 og anerkender dens naturlige tilstedev\u00e6relse \u2013, kan man bruge den til at udforske sine egne behov og gr\u00e6nser.<\/p>"},"id":"ef926e82-f631-4be5-83b7-1a87f18467d8","isHidden":false,"type":"text"}]'

----

Seotitle:

Psykologiens termer fra A til Å

----

Seodescription: 

----

Seokeywords: leksikon, psykologisk ordbog

----

Seoimage: 

----

Pagedescription: Quisque euismod blandit dignissim. Maecenas lectus erat, auctor eu mollis vel, lobortis a velit.

----

Caption: Ragnhild og Cecilie, to af Avilius' dygtige terapeuter

----

Introduction: I Avilius fokuserer vi på at opretholde det sunde liv ved at udforske de muligheder og ressourcer, som kan afhjælpe dine udfordringer inden de bliver for store.

----

Cover: - ragnhild-cecilie.jpg

----

Quote:

- 
  text: "I ain't living in the dark no more; it's not a promise, I'm just gonna call it."
  author: Bon Iver
  work: Beth/Rest
- 
  text: >
    Mørket trykker ind mod ruden, hører
    vinden suser derude. Tror at jeg har det
    som stenene, bølgerne bruser imod.
  author: Hans Philip
  work: Saa Blaa
- 
  text: >
    Den, der ønsker at leve livet om, har
    overhovedet ikke levet livet.
  author: Karen Blixen
  work: "1932"
- 
  text: >
    Lad os være nogen lige nu, ikke vente
    på nogen, men faktisk være nogen.
  author: The Minds of 99
  work: Stjerner På Himlen
- 
  text: Not all who wander are lost.
  author: J.R.R. Tolkien
  work: All that is gold does not glitter
- 
  text: "There is a crack in everything. That's how the light gets in."
  author: Leonard Cohen
  work: Anthem
- 
  text: >
    Siden vi udgav os for at være i
    balance, siden da har mit hjerte ikke
    haft en chance
  author: Fraads
  work: ADHD
- 
  text: >
    Aldrig sælg dig selv – men vid hvad
    du er værd
  author: Artigeardit
  work: imorgen:igår

----

Text: I Avilius har vi en mission om et opgør med tabuet omkring mental mistrivsel. Den dagsorden har taget store skridt i 2019 – blandt andet med hjælp fra kendisser, der i stigende grad taler åbent om sine udfordringer og arbejdet med sig selv.

----

Link: https://www.facebook.com/aviliusgroup/posts/157856302222142

----

Image: - new-years-avilius.jpg

----

Url: https://www.facebook.com/aviliusgroup/photos/a.122612585746514/129893888351717/?type=3&theater

----

News:

Der er nu gået en måned siden, at vi gik i luften med Avilius. Det har mildest talt været en overvældende start.

I dag har vi mere end 10 forløb i gang!

Det skyldes blandt andet alle jer, som har været med til at like og dele projektet. Det hjælper!

----

Looptext: Her

----

Loop: - therapists